\chapter*{Remerciements -- Acknowledgments\markboth{Remerciements -- Acknowledgments}{}}
\addstarredchapter{\protect\numberline{}Remerciements -- Acknowledgments}

\myepigraph{Lord, have mercy on the hippies and faggots\\
And the dykes and the weird little children they grow\\

Help the black man\\
Help the poor man\\
Help the milk man\\
Help the door man\\
Help the lonely, neglected old farts that I know}{Frank Zappa, in
\textit{Strictly Genteel (The Finale), 200 Motels}}
Après avoir tant pris, il est temps de rendre~! 


Les trois années qui constituent cette thèse m'ont modelé, et c'est
probablement incompréhensible pour qui n'est pas passé par
là. Il est temps de remercier tous ces gens qui ont \oe{}uvré, de près
comme de loin, à la bonne conduite de mes travaux. Et y'a pas à dire,
il aura fallu beaucoup de gens pour faire de moi un docteur.


Raphaël, notre Général de Cavalerie, Boss. Qui de mieux placé pour
figurer au sommet de cette liste ? Heureusement, il y a des gens comme
toi pour avoir de l'indulgence et un peu d'espoir pour des trublions de mon
espèce. Un merci ne suffit pas... alors merci et merci~! Merci d'avoir
lutté avec moi pour quelques muons de plus. Merci de m'avoir défendu
sans relâche. Café ?

To my thesis committee. Thank you very much for accepting to be part
of this defence, and for accepting to review the document so fast. As
I have said after the
defence, you have supernatural powers and ought to be thanked for
that. Thank you Marie-Hélène, Gines, Yen-Jie. Also, special thanks to Jana
for a very careful account of the complete number of missing spaces in the
document ;-). Thank you Manuel for all the enthusiasm and the brightness
you've brought to this \PgU\ analysis. Thank you Ágnes for not being
angry at us when we broke the quarkonium thermometer (which I'm sure
can be fixed). While lots of people use deception and the strength of
arguments to ease their way through life, only a few dare to fight for
a greater good with your integrity and courage. I have the utmost
respect and gratitude for you, and we shall meet again.


Merci à toute l'équipe
encadrante du LLR au sens large du terme, pour son soutien
inconditionnel. Un grand merci en particulier à celles et ceux avec
qui j'ai eu l'occasion d'intéragir, de boire du café, ou de
rigoler simplement. J'ai une pensée spéciale pour Maïthé, Thu, Brigitte, Bambi,
Hamid, avec qui j'ai eu des moments de complicités certains. Merci aux
informaticiens et aux électroniciens et aux mécanos, et à l'équipe
Omega, même si on se connaît pas trop. Vous avez l'air vachement
sympas~! 


Les chercheurs de ce labo transportent avec eux ce 
qu'il y a de mieux dans ce métier. Je suis infiniment redevable à
nombre d'entre eux pour m'avoir montré les ficelles. Je peux affirmer
que nulle part ailleurs que dans les bureaux, couloirs et salles de
réunion du LLR je n'ai rencontré si souvent tant d'intelligence et de
malice, dans ma petite vie. Heureusement que le nettoyage est 
régulier, il y a beaucoup de matière grise qui s'éparpille sur les
sols, les murs et les écrans, chaque jour! Vous êtes tous un exemple pour
chaque jeune qui passe par là. Merci à chacun d'entre vous. Un
remerciement tout particulier aux
anciens thésards David, Jonathan, Nadir, Benjamin, Ivo, Yacine, qui
montrèrent fièrement l'exemple (ou pas~!). Merci à Olivier Davignon
pour sa complicité et sa fraicheur sans égal. Merci à Luca pour sa
fraîcheur et sa complicité, sans égal. Merci à Thomas,
Frédéric, Pascal, non seulement pour leur indulgence sur le cours de
tennis, mais aussi pour le \textit{bremsstrahlung} de science qui les suit
partout. Merci également à Louis, Stéphanie, Christophe, Berrie,
Olivier, Florian, Philippe. Et tant d'autres, qu'ils me pardonnent de
ne pas les faire apparaître ici. 

Un grand bon courage à tous ceux qui
n'en ont pas encore
terminé avec ce labo de fou(s)~: Iurii, Stas, André, Thomas, Philipp,
Simon, Floriana, Luca. Vous y êtes presque~!

Merci aux membres de l'IPN Orsay, du SPhN et du CPhT Saclay pour avoir
participé aux séminaires que j'ai co-organisé avec Igor et
Katya. Merci à ces deux-là aussi~! Merci et bonne continuation à
Antoine et Javier, les deux Nantais parachutés sur le plateau~!

Je tiens aussi à remercier Ludwik et Philippe pour
m'avoir accueilli dans leur bureau~: malgré notre
différence d'âge, je pense que nous avons formé une équipe de choc~!
Enfin, un grand merci à Yves pour son dynamisme et son enthousiasme
instoppables, vraiment exemplaires.


Le groupe CMS-Heavy Ions. Les gars, ne pas être avec vous pour faire
de la physique, c'est dur. Ne plus être avec vous pour râler, dire du
mal des autres, me goinfrer de cookies, de frites, de sauce poivre et
de café, c'est pire. Je vous suis éternellement reconnaissant pour
votre accueil et votre collaboration de tous les instants.


 Matthew,
tu m'as accompagné lors de ma première visite du groupe, et depuis tu
n'as jamais cessé d'être de bon conseil sur toute la ligne~:
Merci.


 Yetkin, you have shown calm and wisdom in many occasions. You will
 also be praised for your ability to absorb coffee at twice the rate of the average 
researcher. Thanks, and keep up the good fight. 


Lamia, tu as quitté ce laboratoire il y a quelques années maintenant, mais tu as
marqué mon esprit par ta bienveillance à mon égard, et ton éternelle
bonne humeur bien de chez nous. Merci~!


Alice, tu as enflammé les discussions de nos déjeuners et pauses
café. Merci~!


Torsten, you have given so much of your time in micro-managing my first steps in the
dilepton world. Your help and your style really made a
difference. Thank you. 


Chad. Thanks for being such a good friend at all times. It is a
pleasure to see someone going through similar things, and I know for a
fact you are doing better than me. Great taste in beer, too.


Camelia, Master. Still waters run deep! There would be many things to say
about our shared time in the yellow office and beyond, but I will follow
your advice and \textit{keep it short}. You have had an extraordinary
influence on making my work a success, and I am forever indebted to
you. Thank you.


Émilien. Je ne mesure pas encore la chance que j'ai eu de collaborer
avec toi. Ton talent et ton humilité dépassent le simple cadre du
travail, tel que j'ai pu le constater en studio. Je te remercie pour
tout.


Mihee. Thank you so much for
your kindness and for always being so receptive to my silly jokes. \begin{CJK}{UTF8}{mj}간지난다~!!\end{CJK} 


François. Mon cher compère, je ne sais pas ce que serait le freak
office sans toi. Merci pour avoir répondu à toutes mes questions,
merci pour ta patience, tu as vraiment été le premier rempart à tous mes
accès de mauvaise humeur, et tu es resté positif. On a bien roulé
notre bosse à travers le monde et je te suis tellement reconnaissant
d'avoir été là dans tous ces moments~! Je te pardonne tes goûts
musicaux déplorables et ta vénération d'un certain Roger. Puisses-tu
continuer à trancher droit dans le lard des théoriciens qui n'ont pas
encore accepté que tout est jet quenching. Un grand merci
à Stéphane aussi, le père Confiance, pour nos multiples rencontres agréables.  


Cette liste de remerciements ne serait complète sans l'apport
extérieur de mes amis et de ma famille. Depuis mon arrivée à Paris,
j'ai eu une chance inouïe, qui m'a amené à rencontrer quelques
personnages clés. Pour rester dans le domaine de la physique des
hautes énergies tout d'abord, je tiens à remercier 
Raphaël Chalmé-Calvet et Aurélie Mutschler pour tous les
bons moments à NPAC et au-delà. Sylvestre Pires est très largement
responsable pour ma réussite dans ce master. Peu de gens ont la
témérité de ce charmant jeune homme. Merci d'être venu à ma soutenance
et de ne pas m'avoir inclus dans tes remerciements, connard~!


Sans Raphaël Riquier, je n'aurais simplement pas été le même. Merci
pour les fous rires en TD et en amphi depuis la première année. Merci
pour avoir trainé avec moi dans un maelstrom de \textit{private
  jokes}, merci pour le stage de L3 où j'ai fait mon premier
\textit{fit}. Merci pour m'avoir initié à Civilization V et pour avoir
créé un monstre. Merci pour les mafés, pour les parties de PS3. Merci
pour avoir fourni une disquette et un ordinateur. Merci pour avoir
prétendu m'écouter déblatérer si souvent.  Merci pour la colocation~!


Je connais une clique d'affreux jojos qu'on surnomme souvent les
Michels. Peu de gens connaissent la composition exacte de cette
confrérie. Dispersés comme la Communauté de l'Anneau, ils n'en reste
pas moins uniques. J'aimerais que ceux-ci sachent que ça y est, ils
peuvent enfin m'appeler docteur, mais que non, je ne suis pas
chimiste. Que la physique, 
c'est différent (c'est mieux). Que j'ai été ravi d'être l'un de leur
Mich-michs. J'aimerais tous les remercier. Parmi eux et autour d'eux,
j'aimerais en particulier 
remercier Thomas, Léo et Camille Schweitzer, Alexandre et Solène
Lopes, Loïc Orsini, Kévin Le Dû, Geoffroy Latour, Hugo Pacou, Boris
Von Dahle, Rui Fernandes, Nicolas Turki, et Claire Saint-Sulpice,
Charlotte Languiller, Claire Guillermic, Ariane Louis, Nina
Duczmalewska, Margot Bertin, Piia Arvilommi, Amélie Guérin, et tant
d'autres. Merci pour Jouy, pour les apéros, les b\oe{}ufs. 


Merci à Émilie Franco pour sa joie de vivre bien de chez
nous. Puisses-tu devenir une grande actrice~!

Merci à François Salmon, dont la prestigieuse institution m'a assuré
un chez moi confortable le temps de deux très belles années à
Belleville. Je t'envoie toute ma gratitude, cher ami~!

Guillaume Gosselin et Éléa Depoilly sont deux personnes
sensationnelles. J'ai beaucoup rigolé avec vous et chaque passage chez vous a
été un profond plaisir, indispensable pour s'éloigner de Palaiseau de
temps en temps. Merci infiniment de m'avoir fait me sentir si bien~!


Pierre-Jean Bonzom et Joséphine Rouaud. Je vous tire mon chapeau, vous
m'avez bien surpris avec cette caméra~! J'espère que vous êtes fiers
de vous, bande de cochons. Nous partagerons toujours le souvenir de
l'agneau Pascal, et de toutes les grandes soirées qui
s'ensuivirent. Merci à vous deux pour avoir pris tant de sens dans
des instants si cruciaux pour chacun d'entre nous. L'histoire ne
s'arrête pas ici. Je ne peux pas m'empêcher de penser au 7 Janvier
2015. Ce jour tragique nous a fortement rapprochés et je n'oublierai
jamais nos débriefings et nos remises en question, tant elles furent fondamentales.


Je suis extrêmement reconnaissant envers ma mère et mon frère Julien
pour avoir fait le chemin jusqu'à Paris la veille de ma
soutenance. Les remerciements que je pense à vous faire n'ont
peut-être pas leur place ici dans leur version complète. Je me
limiterais à écrire que cette thèse, c'est vous. Merci d'exister, et
revenez-moi vite~! Lou-Ann, s\oe{}urette, ne cesse jamais d'être
folle, c'est bon pour toi. Merci d'exister. Merci à mon père pour
m'avoir aidé à trouver qui je voulais être. \textit{Sre\'{c}an je onaj koji sjedi u svojoj ku\'{c}i}. Merci à Philippe pour avoir été. Merci
Thierry pour ta spontanéité et ta générosité inaltérées.
 Je suis
extrêmement fier de la partie croate de ma famille, que je remercie
ici: \textit{Dragi svi, hvala vam svima za sve!}
 Merci à mon grand-père
Frédéric Noyen pour avoir éveillé une curiosité chez moi aussitôt qu'il a
pu. Puisses-tu considérer cette thèse comme la conséquence directe de
ton action. 

Charlotte Béreaud. Par où commencer~? Il m'est impossible de
résumer en quelques phrases l'ensemble de ta contribution à la
réussite de cette thèse. Merci tout d'abord de m'avoir laissé tant de
temps pour faire des trucs sur mon ordinateur. Ça a dû être
dur pour toi plus que pour quiconque, de me voir trainer si tard. Merci pour
avoir écouté ce que j'avais à dire quand j'étais en surchauffe. Merci
pour m'avoir tiré vers le haut à chaque instant, particulièrement dans
les moments les plus compliqués. Merci pour ton intégrité, pour ton obstination,
pour ta détermination~: je n'ai pas besoin de connaître plus de femmes
pour savoir que toutes auraient échoué la où tu as réussi. Merci de
dire de bonnes choses à l'Univers sur mon sujet de temps en temps, ça
aide. Merci de m'avoir présenté toutes ces belles personnes qui
composent ta famille et tes amis. Merci de venir avec moi, encore
et encore. Merci d'exister. Voila, c'est tout~! Ah, et une dernière
chose~: Cornichon~!
